<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.1/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.1/sch/docbook.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    version="5.1" xml:id="gstat" xml:lang="ru">
    <info>
        <title>Утилита GSTAT</title>
    </info>

    <indexterm>
        <primary>GSTAT</primary>
    </indexterm>

    <para><application>gstat</application> — это одна из утилит базы данных, поставляемых с
        Firebird. Она используется для отображения статистических данных о содержимом базы данных.
        Утилита <application>gstat</application> не подключается к базе данных, как это делают
        другие утилиты, вместо этого она открывает файлы базы данных напрямую и считывает
            <quote>сырые</quote> данные. Из-за этого <application>gstat</application> не использует
        транзакции, и некоторая статистика, которую он собирает, может включать данные, которые были
        удалены, например, обычными транзакциями базы данных.</para>

    <para>Утилита <application>gstat</application> возвращает информацию о дате создания базы
        данных, размере страниц базы данных, количестве теневых копий, таблицах, индексах и
        другую.</para>

    <para>Запуск <application>gstat</application> осуществляется следующим образом:
        <synopsis>
gstat [<replaceable>&lt;options&gt;</replaceable>] <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable>            
        </synopsis>
        или
        <synopsis>
gstat <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable> [<replaceable>&lt;options&gt;</replaceable>]           
        </synopsis>
    </para>

    <note>
        <para>Утилита <application>gstat</application> должна запускаться от имени пользователя
                <emphasis>root</emphasis> или пользователя <emphasis>firebird</emphasis>. Это
            связано с тем, что разрешения операционной системы по умолчанию при создании новой базы
            данных таковы, что только владелец — <emphasis>firebird</emphasis> — имеет доступ к
            файлам базы данных. Даже члены группы <emphasis>firebird</emphasis> по умолчанию не
            имеют доступа для чтения.</para>
    </note>

    <para>Имя базы данных <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable> не может быть удаленной базой
        данных, оно должно быть локальным, но это может быть псевдоним для локальной базы данных.
        Причина, по которой оно должно быть локальным, заключается в том, что
            <application>gstat</application> работает на физическом уровне файлов, а не
        устанавливает соединение сервером базы данных — она читает файл базы данных напрямую.</para>

    <note>
        <para>Вы всё же можете получать статистику базы данных удалено, используя Service API. В
            Firebird существует консольная утилита FBSVCMGR для доступа к различным службам,
            использующим Service API.</para>
    </note>

    <para>Если <application>gstat</application> вызывается с неверным переключателем или с
        переключателем <code>-?</code>, то будет отображена справка по существующим переключателям.
        К сожалению, отображается только краткая форма переключателей.</para>
    <synopsis>
gstat -?        
    </synopsis>
    <screen>
<![CDATA[        
usage:   gstat [options] <database> or gstat <database> [options]
Available switches:
    -a      analyze data and index pages
    -d      analyze data pages
    -e      analyze database encryption
    -h      analyze header page ONLY
    -i      analyze index leaf pages
    -s      analyze system relations in addition to user tables
    -u      username
    -p      password
    -fetch  fetch password from file
    -r      analyze average record and version length
    -t      tablename <tablename2...> (case sensitive)
    -role   SQL role name
    -z      display version number
option -t accepts several table names only if used after <database>  
]]>
    </screen>
    <table frame="topbot">
        <title>Переключатели командной строки</title>
        <tgroup cols="2">
            <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="0.65*"/>
            <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="1.35*"/>
            <thead>
                <row>
                    <entry>Опция</entry>
                    <entry>Описание</entry>
                </row>
            </thead>
            <tbody>
                <row>
                    <entry><code>-a[ll]</code></entry>
                    <entry><para>Это переключатель по умолчанию, он эквивалентен <code>-h[eader]
                                -d[ata] -i[ndex]</code>.</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-d[ata]</code></entry>
                    <entry><para>Получение статистики о данных всех или только указанных таблиц.
                            Пользовательские индексы, системные таблицы и системные индексы не
                            анализируются. Версии записей не анализируются.</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-e[cryption]</code></entry>
                    <entry><para>Анализ шифрования базы данных.</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-h[eader]</code></entry>
                    <entry>
                        <para>Этот переключатель отображает статистику о самой базе данных, а затем
                            завершает работу. Информация заголовка также отображается при
                            использовании любого другого переключателя, поэтому вы всегда получаете
                            подробные данные заголовка базы данных в своем выводе.</para>
                    </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-i[ndex]</code></entry>
                    <entry>
                        <para>Указание этого параметра заставляет gstat анализировать каждый
                            пользовательский индекс в указанной базе данных. Пользовательские
                            таблицы, системные индексы и системные таблицы не анализируются. Если
                            указан переключатель <code>-t</code>, то анализируются только индексы
                            указанных таблиц.</para>
                    </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-s[ystem]</code></entry>
                    <entry>
                        <para>Этот переключатель является модификатором и изменяет выходные данные
                            переключателей <code>-d[ata]</code> или <code>-i[ndex]</code>, включая
                            системные таблицы (или индексы) в дополнение к пользовательским таблицам
                            (или индексам). Использование этого переключателя само по себе
                            эквивалентно вызову <application>gstat</application> с указанным
                            параметром <code>-a[ll] -s[ystem]</code>.</para>
                        <para>При запуске этот переключатель отображает статистику для различных
                            таблиц и индексов RDB$ и MON$.</para>
                    </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-u[sername]
                        <replaceable>&lt;username&gt;</replaceable></code></entry>
                    <entry><para>Позволяет указать имя пользователя: SYSDBA или пользователя
                            владельца базы данных. Его не нужно указывать, если переменная среды
                            ISC_USER существует и имеет правильное значение, или если вы вошли на
                            сервер под привилегированной учетной записью (root,
                        firebird).</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-p[assword]
                        <replaceable>&lt;password&gt;</replaceable></code></entry>
                    <entry><para>Предоставляет пароль для имени пользователя, указанного
                            выше.</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-fetch
                            {<replaceable>&lt;filename&gt;</replaceable>|stdin|/dev/tty}</code></entry>
                    <entry><para>Этот переключатель заставляет читать пароль из файла, а не
                            использовать тот, что указан в командной строке. Указанное имя файла не
                            должно быть в кавычках и должно быть доступно для чтения пользователю,
                            выполняющему <application>gstat</application>. Если имя файла указано
                            как stdin, то пользователю будет предложено ввести пароль. В системах
                            POSIX имя файла <filename>/dev/tty</filename> также приведет к запросу
                            пароля.</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-r[ecord]</code></entry>
                    <entry>
                        <para>Ключ <code>-r[ecord]</code> является модификатором для ключей
                                <code>-d[ata]</code> и <code>-s[ystem]</code>. Он добавляет данные о
                            средней длине записи и версии для любых проанализированных таблиц данных
                            (пользовательских и/или системных). Этот ключ не влияет на ключ
                                <code>-i[ndex]</code>.</para>
                    </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-t[able] <replaceable>&lt;tablename&gt;</replaceable> [...
                                <replaceable>&lt;tablename&gt;</replaceable>]</code></entry>
                    <entry>
                        <para>Этот переключатель позволяет анализировать таблицу или список таблиц,
                            а также любые индексы, принадлежащие указанным таблицам. Посмотрите
                            раздел предостережений ниже для некоторых потенциальных проблем с этим
                            переключателем и примером того, как его следует использовать.</para>
                        <para>За переключателем <code>-t[able]</code> должен следовать список имен
                            таблиц, которые вы хотите проанализировать. Список должен быть в верхнем
                            регистре, и каждая таблица разделена пробелом. Также можно использовать
                            двойные кавычки, чтобы <application>gstat</application> анализировал
                            таблицу, имя которой не указано в верхнем регистре.</para>
                        <para>Нет необходимости указывать ключ <code>-i[ndex]</code>, так как любые
                            индексы в указанных таблицах будут проанализированы. Информация
                            заголовка базы данных также отображается.</para>
                    </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-role <replaceable>&lt;rolename&gt;</replaceable></code></entry>
                    <entry><para>Позволяет указать имя роли. Роль должна быть выдана пользователю
                            указанному в переключателей <code>-u[sername]</code>.</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-tr</code></entry>
                    <entry><para>Использовать доверительную аутентификацию</para></entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>-z</code></entry>
                    <entry><para>Это переключатель модификатор. Использование <code>-z</code>
                            отображает номер версии утилиты <application>gstat</application> и
                            сервера Firebird. Вы должны указать правильное имя базы данных и,
                            возможно, другой параметр. Этот переключатель добавляет информацию о
                            версии <application>gstat</application> и Firebird к выводу другого
                            переключателя, который вы указали, или по умолчанию, если вы его не
                            указали. Если все, что вам нужно, это информация о версии, то самый
                            короткий вывод будет если указать в переключателе <code>-t</code> не
                            существующую таблицу.</para>
                    </entry>
                </row>
            </tbody>
        </tgroup>
    </table>
    <section>
        <title>gstat примеры и интерпретация</title>

        <para>В этом разделе обсуждаются частые примеры использования сбора статистики и объясняется
            вывод утилиты.</para>

        <section>
            <title>Статистика заголовочной страницы</title>

            <para>Запустив утилиту gstat с ключом -h[eader] можно получить статистические данные о
                заголовочной странице указанной базы данных. Часть информации является статичной,
                часть — меняется в зависимости от происходящих в базе данных изменений. Пример
                информации с заголовочной страницы приводится ниже:</para>
            <synopsis>
gstat employee -header                
            </synopsis>
            <screen>
Database "C:\Firebird\3.0\examples\empbuild\employee.fdb"
Gstat execution time Sun Feb  9 12:45:13 2020

Database header page information:
        Flags                   0
        Generation              183
        System Change Number    3
        Page size               8192
        ODS version             12.0
        Oldest transaction      161
        Oldest active           162
        Oldest snapshot         162
        Next transaction        165
        Sequence number         0
        Next attachment ID      25
        Implementation          HW=AMD/Intel/x64 little-endian OS=Windows CC=MSVC
        Shadow count            0
        Page buffers            0
        Next header page        0
        Database dialect        3
        Creation date           Jan 31, 2020 12:42:02
        Attributes              force write

    Variable header data:
        Database backup GUID:   {B71E712F-377B-4526-5AB2-2B21879F2097}
        Sweep interval:         20000
        *END*
Gstat completion time Sun Feb  9 12:45:13 2020               
            </screen>
            <para> Первая строка вывода отображает имя файла(ов) и путь к базе данных. Это может
                быть полезно, если задан псевдоним базы данных, и необходимо точно определить, где
                находится база данных. Поскольку база данных сотрудников является однофайловой,
                отображается только один файл. Если бы это была многофайловая база данных, конец
                перечисленного выше выглядел бы следующим образом:</para>
            <screen>
...
    Variable header data:
        Continuation file:       C:\Firebird\3.0\examples\empbuild\employee_multy.fdb1
        Last logical page:       162                
            </screen>
            <para>Описание различных полей заголовка описаны ниже.</para>
            <para><emphasis role="bold">Flags</emphasis> — это набор флагов, определяющий важные
                особенности поведения базы данных. Флаги устанавливаются только с помощью
                специальных инструментов вроде <application>gfix</application>, изменять флаги с
                помощью других инструментов опасно — это может привести к порче базы данных. </para>
            <para>Надо сказать, что при получении статистики показывается, что значение параметра
                    <emphasis role="bold">Flags</emphasis> всегда равно нулю, вне зависимости от
                установленных флагов.</para>
            <para><emphasis role="bold">Generation</emphasis> — это счетчик, который увеличивается
                на единицу всякий раз, когда заголовочная страница записывается на диск.</para>
            <para><emphasis role="bold">System Change Number</emphasis> — маркер (число от 0 до 3),
                которым помечаются страницы базы данных при создании инкрементных копий с помощью
                утилиты nbackup. Nbackup выполняет резервное копирование страниц базы данных,
                копируя страницы, которые были изменены с момента последней резервной копии
                непосредственно предшествующего уровня. Если делается резервная копия уровня 0,
                копируются все страницы, а если уровня 1 — копируются только те страницы, которые
                были изменены после последнего уровня 0. Чтобы иметь возможность находить измененные
                страницы, Firebird использует маркер, который называется SCN. Это число
                увеличивается при каждом изменении состояния резервной копии и не зависит от уровня
                резервного копирования.</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>0 — страницы перед резервным копированием; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>1 — страницы, записанные в дельта-файл во время резервного копирования;
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>2 — страницы, записанные во время слияния дельта-файла с основной
                        резервной копией;</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>3 — страницы, записанные после окончания первого бэкапа и слияния. </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Резервное копирование и восстановление с помощью <application>gbak</application>
                не восстанавливает содержимое таблицы <database>RDB$BACKUP_HISTORY</database> и
                сбрасывает SCN всех страниц обратно на 0. Таким образом, восстановление с помощью
                    <application>gbak</application> перепишет всю базу данных (и может даже изменить
                размер страницы). Это делает предыдущие резервные копии с помощью
                    <application>nbackup</application> бессмысленными в качестве отправной точки для
                последующих резервных копий: нужно начать заново с уровня 0.</para>
            <para><emphasis role="bold">Page size</emphasis> — размер страницы базы данных,
                исчисляется в байтах. Все файлы одной базы данных состоят из страниц одинакового
                размера, который устанавливается при создании базы данных и при восстановлении базы
                данных из резервной копии. Множество важнейших параметров сервера зависят от размера
                страницы — например, кеш базы данных. Рекомендуют создавать базу данных с размером
                страниц не менее 4096 байт, а лучше 8192 или 16384 байта.</para>
            <para><emphasis role="bold">ODS version</emphasis> – версия структуры базы данных на
                диске (On-Disk Structure). Представляет собой два числа, разделенные точкой. "Целая"
                часть — это основная версия ODS, которая зависит от версии сервера, создавшего
                данную базу данных. Главная версия определяет основные возможности работы с базой
                данных, и ее значение присваивается при создании (восстановлении) базы данных.
                "Дробная" часть (после точки) — это минорная версия ODS.</para>
            <para>Значения, которые вы можете увидеть здесь:</para>
            <para>
                <itemizedlist spacing="compact">
                    <listitem>
                        <para>10.0 — Firebird 1.0;</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>10.1 — Firebird 1.5;</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>11.0 — Firebird 2.0;</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>11.1 — Firebird 2.1;</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>11.2 — Firebird 2.5;</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>12.0 — Firebird 3.0;</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>13.0 — Firebird 4.0.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para><emphasis role="bold">Детали транзакций</emphasis>: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">Oldest transaction</emphasis> — идентификатор
                            старейшей заинтересованной транзакции в базе данных (Oldest Interesting
                            Transaction или OIT). Первая транзакция с состоянием, отличным от
                            commit. На практике это: <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>Oldest Active Transaction;</para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>номер самой старой транзакции, завершенной "настоящим"
                                        rollback (выполняется если пользователь в одной транзакции
                                        модифицировал более 100000 записей); </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>транзакция в состоянии in-limbo (полузавершенная)
                                        двухфазного commit. </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist></para>
                        <para>Значение этого параметра часто сравнивается с Oldest active. Разница
                            этих параметров влияет на автоматический запуск sweep.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">Oldest active</emphasis> — старейшая транзакция,
                            которую пользователь стартовал, и до сих пор не завершил по commit или
                            rollback (Oldest Active Transaction или OAT). </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">Oldest snapshot</emphasis> — номер последней
                            транзакции snapshot, которая влияет на процесс сборки мусора (Oldest
                            Snapshot Transaction или OST). OST — это старейший <quote>номер
                                snapshot</quote> для всех активных транзакций. Транзакция
                                <emphasis>read-only, read committed</emphasis> не имеет
                                <quote>номера snapshot</quote>. Транзакция <emphasis>read-write,
                                read committed</emphasis> имеет <quote>номер snapshot</quote> равный
                            своему собственному номеру. Для транзакции snapshot <quote>номер
                                snapshot</quote> — это номер Oldest Active Transaction на момент ее
                            старта. Номер Oldest Snapshot Transaction обновляется, когда стартует
                            новая транзакция (или выполняется commit retaining) или когда стартует
                            sweep. Транзакции с таким или большим номер не подлежат сборке
                            мусора.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">Next transaction</emphasis> — это просто номер,
                            который будет присвоен следующей транзакции при её старте.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>Если вы заметили, что разница между OAT и Next transaction постоянно
                увеличивается, значит какие-то транзакции не подтверждаются должным образом и
                следовательно может накапливаться все большее число мусорных записей. В конце концов
                вы увидите, что время запуска базы данных увеличивается, а производительность
                падает. Если разница между OIT и OAT велика, значит sweep не запускался в
                автоматическом или ручном режиме. В таком случае возможно следует запустить
                    <application>gfix</application> для сборки мусора вручную.</para>
            <para>
                <emphasis role="bold">Sequence number</emphasis> — порядковый номер файла базы
                данных. Для базы данных, состоящей из одного файла, он всегда равен нулю. Второй
                файл в базе данных будет иметь номер 1 и так далее. </para>
            <para><emphasis role="bold">Next attachment ID</emphasis> — номер следующего соединения
                к этой базе данных. Каждый раз, когда приложение подключается к базе данных, это
                число увеличивается на один. Запуск и завершение работы базы данных также
                увеличивает этот номер. Запуск <application>gstat</application> не изменяет этот
                идентификатор.</para>
            <para>
                <emphasis role="bold">Implementation</emphasis> — аппаратная архитектура, на которой
                была создана база данных.</para>
            <para><emphasis role="bold">Shadow count</emphasis> — количество файлов теневых копий,
                которые определены для данной базы данных.</para>
            <para><emphasis role="bold">Page buffers</emphasis> — размер кэша базы данных в
                страницах. Ноль означает, что база данных использует значение параметра
                    <parameter>DefaultDbCachePages</parameter> из файла конфигурации
                    (<filename>firebird.conf</filename> или
                <filename>databases.conf</filename>).</para>
            <para><emphasis role="bold">Next header page</emphasis> — номер следующей заголовочной
                страницы. Всегда равен нулю. Собственно говоря, любая страница в базе данных имеет
                ссылку на номер следующей страницы такого же типа,но так как заголовочная страница
                всегда единственная в каждом файле базы данных, то у нее эта ссылка обнулена.</para>
            <para><emphasis role="bold">Database dialect</emphasis> — диалект SQL базы
                данных.</para>
            <para><emphasis role="bold">Creation date</emphasis> — дата создания базы данных или
                последнего восстановления из резервной копии.</para>
            <para><emphasis role="bold">Attributes</emphasis> — различные атрибуты базы данных.
                Возможны следующий значения: <itemizedlist spacing="compact">
                    <listitem>
                        <para>forced write — режим принудительной записи включен (forced write
                            on).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>no reserve — указывает, что на страницах не резервируется место для
                            старых версий данных. Это позволяет более плотно упаковывать данные на
                            каждой странице, в силу чего база данных занимает меньше дискового
                            пространства. Это хорошо для баз данных только для чтения, однако
                            негативно отражается на базах данных в которых необходимо производить
                            обновления или удаление записей.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>read only — база данных работает в режиме Read Only. Если флаг не
                            установлен, то допустимы как чтение, так и запись.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>multi-user maintenance — база данных блокирована в режиме multi.
                            Множество соединений разрешены только для SYSDBA или владельца базы
                            данных.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>single-user maintenance — база данных блокирована в режиме single.
                            Только одно соединение разрешено для SYSDBA или владельца базы
                            данных.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>full shutdown — база данных блокирована в режиме full.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>backup lock — Основной файл базы данных временно заблокирован.
                            Изменения фиксируются во временном файле дельты.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>backup merge — Объединение файла дельты с основным файлом базы
                            данных.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para><emphasis role="bold">Variable header data</emphasis> — переменные данные
                заголовочной страницы. Эта часть отчета охватывает информацию, которой нет в
                фиксированной части заголовка базы данных. Например, интервал очистки (sweep
                interval), GUID базы даных, GUID последней резервной копии и другое.</para>
        </section>

        <section>
            <title>Анализ всей базы данных</title>

            <para>Если не заданы никакие опции утилиты gstat по умолчанию выполняется анализ всей
                базы данных. Будет собрана информация о таблицах и индексах, содержащихся в базе
                данных. Поскольку вывод, скорее всего, будет очень большим, рекомендуется передать
                вывод в файл: </para>
            <synopsis>
gstat /var/firebird/data/db.fdb > /home/bob/db_stat.txt                
            </synopsis>

            <para>Вывод будет состоять из анализа каждой пользовательской таблицы и всех связанных
                пользовательских индексов. Интерпретация этих результатов рассматривается ниже в
                разделах, посвященных анализу данных и индексным страницам.</para>
        </section>

        <section>
            <title>Анализ только страниц с данным</title>

            <para>При использовании только опции <code>-d[ata]</code>
                <application>gstat</application> просматривает в базе данных таблицу за таблицей,
                отображая итоговую информацию о страницах данных. Таблицы выводятся в алфавитном
                порядке. Для включения в отчет системных таблиц добавьте переключатель -system.
                Никакие индексы не будут проанализированы или перечислены независимо от того,
                сколько их может существовать в базе данных. Поскольку вывод данной команды является
                достаточно большим рекомендуем вам перенаправлять его в файл. Пример команды для
                анализа страниц данных приведён ниже.</para>

            <synopsis>
gstat mydb -data -user SYSDBA > d:\mydb.txt            
            </synopsis>

            <para>Вывод о каждой таблице будет примерно следующий:</para>
            <screen>
TEST (151)
  Primary pointer page: 546, Index root page: 547
  Pointer pages: 2, data page slots: 5128
  Data pages: 5128, average fill: 87%
  Primary pages: 4820, secondary pages: 308, swept pages: 0
  Empty pages: 5, full pages: 5121
  Fill distribution:
   0 - 19% = 5
  20 - 39% = 0
  40 - 59% = 1
  60 - 79% = 0
  80 - 99% = 5122             
            </screen>

            <para>Вывод статистики по таблице, приведенный выше, начинается с отображения имени
                таблицы — <database>TEST</database> — и идентификатора таблицы — 151. Идентификатор
                таблицы фактически является столбцом <database>RDB$RELATION_ID</database> в
                системной таблице <database>RDB$RELATIONS</database>, как показано в следующем
                сеансе <application>isql</application>:
                <programlisting>
SQL> select rdb$relation_name 
CON> from rdb$relations
CON> where rdb$relation_id = 213;

RDB$RELATION_NAME
===================================
TEST                
            </programlisting>
            </para>
            <table frame="topbot">
                <title>Описание вывода gstat -data</title>
                <tgroup cols="2">
                    <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="0.65*"/>
                    <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="1.35*"/>
                    <thead>
                        <row>
                            <entry>Элемент</entry>
                            <entry>Описание</entry>
                        </row>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Primary pointer page</emphasis></entry>
                            <entry><para>Номер первой страницы косвенных указателей на страницы,
                                    хранящие данные таблицы.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Index root page</emphasis></entry>
                            <entry><para>Номер страницы, которая является первой страницей
                                    указателей на индексы таблицы.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Pointer pages</emphasis></entry>
                            <entry><para>Общее количество страниц косвенных указателей на страницы,
                                    хранящие данные таблицы.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">data page slots</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество указателей на страницы базы данных, содержащихся
                                    на страницах указателей. Должно равняться числу страниц
                                    данных.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Data pages</emphasis></entry>
                            <entry><para>Общее количество страниц, в которых хранятся данные
                                    таблицы. Этот счетчик включает страницы, хранящие
                                    неподтвержденные версии записей и мусор, потому что
                                        <application>gstat</application> не может их отличить друг
                                    от друга.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">average fill</emphasis></entry>
                            <entry><para>Пространство, используемое на каждой странице таблицы, в
                                    среднем. <emphasis role="bold">Fill distribution</emphasis> (см.
                                    ниже) даёт более подробную информацию.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Primary pages</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество страниц, равное (Data pages - Secondary
                                    pages).</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">secondary pages</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество страниц на которых не хранятся первичные версии
                                    записей.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">swept pages</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество страниц помеченных swept флагом. Этот флаг
                                    выставляется при сборке мусора или процедурой sweep, если на
                                    странице содержатся только первичные версии записей, и все они
                                    были созданы подтверждёнными транзакциями. Вторичные версии
                                    записей могут быть удалены при сборке мусора. Такие страницы
                                    данных должны быть пропущены процедурой sweep.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Empty pages</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество страниц, на которых нет записей.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">full pages</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество полностью заполненных страниц.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Fill distribution</emphasis></entry>
                            <entry><para>Это гистограмма из пяти 20-процентных "полос", каждая из
                                    которых показывает количество страниц данных, чье среднее
                                    заполнение попадает в этот диапазон. Процент заполнения
                                    определяется соотношением пространства каждой страницы,
                                    содержащей данные. Сумма этих чисел дает общее количество
                                    страниц, содержащих данные.</para></entry>
                        </row>
                    </tbody>
                </tgroup>
            </table>
        </section>

        <section>
            <title>Анализ только индексов</title>

            <para>При использовании только опции <code>-i[ndex]</code>
                <application>gstat</application> отыскивает в базе данных и отображает статистику по
                индексам: средняя длина ключа (в байтах), общее количество дубликатов и максимальное
                количество дубликатов одного ключа и другое. Таблицы выводятся в алфавитном порядке.
                Для включения в отчет системных таблиц добавьте переключатель <code>-system</code>.
                Результаты, выводимые этой командой, будут перечислять пользовательские таблицы в
                алфавитном порядке. Таблицы не будут проанализированы; однако в отчете будут
                перечислены имена таблиц в алфавитном порядке и перечислены все соответствующие
                индексы под соответствующим именем таблицы. Поскольку вывод данной команды является
                достаточно большим рекомендуем вам перенаправлять его в файл. </para>
            <para>К сожалению, не существует способа получить статистику по одному индексу. Однако
                вы можете ограничить результат одной таблицей, используя переключатель
                    <code>-t</code>, за которым следует имя таблицы. Вы можете записать разделенный
                пробелам и список имен таблиц для получения результатов более чем по одной
                таблице.</para>
            <para>Пример команды для анализа индексов приведён ниже.</para>

            <synopsis>
gstat mydb -index -user SYSDBA > d:\mydb_idx.txt            
            </synopsis>

            <para>Вывод информации об индексе будет примерно следующим:</para>
            <screen>
TEST (151)

    Index FK_TEST_BREED (15)
	Root page: 109775, depth: 2, leaf buckets: 135, nodes: 446205
	Average node length: 4.89, total dup: 445962, max dup: 98496
	Average key length: 2.00, compression ratio: 1.31
	Average prefix length: 2.63, average data length: 0.00
	Clustering factor: 36107, ratio: 0.08
	Fill distribution:
	     0 - 19% = 0
	    20 - 39% = 0
	    40 - 59% = 1
	    60 - 79% = 0
	    80 - 99% = 134
            </screen>

            <para>Вышеприведенная выдержка из отчета начинается с отображения имени таблицы — TEST —
                и идентификатора таблицы — 151, как описано выше. Это все сведения о таблице
                представленные в данном отчете, далее следуют подробная информация об индексах этой
                таблицы.</para>
            <para>Вывод информации об индексе начинается с его имени и идентификатора. Идентификатор
                отображает порядок создания индексов для указанной таблицы. Первый индекс имеет
                идентификатор 0, следующий — 1, и так далее. Идентификаторы индексов могут иметь
                пропуски, если какой-либо индекс был удалён после создания. Индексы таблицы
                выводятся в алфавитном порядке.</para>

            <table frame="topbot">
                <title>Описание вывода gstat -index</title>
                <tgroup cols="2">
                    <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="0.65*"/>
                    <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="1.35*"/>
                    <thead>
                        <row>
                            <entry>Элемент</entry>
                            <entry>Описание</entry>
                        </row>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Root page</emphasis></entry>
                            <entry><para>Номер корневой страницы индекса.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">depth</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество уровней в странице индексного дерева. Эта
                                    статистика отображает количество страниц, к которым необходимо
                                    получить доступ, чтобы попасть в листовую страницу. </para>
                                <para>На диске находится корневая страница индексов (Index Root
                                    Page), которая создается одновременно с таблицей. На этой
                                    странице содержится список указателей на верхние страницы (Root
                                    page корневая страница индекса) для каждого индекса — по одной
                                    странице на индекс. Для любого индекса эта страница содержит
                                    список указателей на: <itemizedlist spacing="compact">
                                        <listitem>
                                            <para>страницы другого уровня, если глубина больше 1,
                                                или,</para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                            <para>на листовые страницы для фактических данных
                                                индекса, если глубина равна 1.</para>
                                        </listitem>
                                    </itemizedlist></para>
                                <para>Листовые страницы хранят расположение данных, которые были
                                    проиндексированы. Глубина индекса — это количество уровней,
                                    которые вы должны пройти от верхней (корневой) страницы индекса,
                                    чтобы попасть на листовые страницы. Ни корневая страница
                                    индексов, ни верхняя страница индекса не учитываются в
                                    глубине.</para>
                                <para>Если глубина индекса превышает 3, то скорее всего индекс будет
                                    работать не очень эффективно. В этом случае рекомендуется
                                    увеличить размер страницы с помощью резервного копирования и
                                    восстановления посредством
                                    <application>gbak</application>.</para>
                            </entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">leaf buckets</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество страниц самого низкого уровня (листовых) в
                                    дереве индекса. Это страницы, которые содержат указатели на
                                    записи. Страницы высокого уровня содержат косвенные
                                    связи.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">nodes</emphasis></entry>
                            <entry><para>Общее количество записей, индексированных в дереве. Должно
                                    быть равно количеству индексированных строк в дереве, хотя отчет
                                        <application>gstat</application> может включать узлы,
                                    которые были удалены, но не вычищены в процессе сборки мусора.
                                    Может также включать множество элементов для записей, у которых
                                    был изменен индексный ключ.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Average node length</emphasis></entry>
                            <entry><para>Средний размер узлов в байтах.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">total dup</emphasis></entry>
                            <entry><para>Общее количество строк дубликатов индекса.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">max dup</emphasis></entry>
                            <entry><para>Количество дублирующих узлов в "цепочке", имеющих
                                    наибольшее количество дубликатов. Всегда будет нулем для
                                    уникальных индексов. Если число велико по сравнению с числом в
                                    Total dup, то это признак плохой селективности.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Average key length</emphasis></entry>
                            <entry><para>Средний размер ключа в байтах с учетом сжатия. К длине
                                    каждого ключа прибавляется от 1 до 5 байт в зависимости от
                                    размера ключа и префикса. Затем высчитывается средний размер
                                    ключа</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">compression ratio</emphasis></entry>
                            <entry><para>Средний коэффициент сжатия ключа.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Average prefix length</emphasis></entry>
                            <entry><para>Средний размер, занимаемый префиксами узлов, в
                                    байтах</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">average data length</emphasis></entry>
                            <entry><para>Средняя длина каждого ключа в байтах. Она, скорее всего,
                                    меньше, чем фактическая сумма размеров столбцов, поскольку
                                    Firebird использует индексное сжатие для уменьшения объема
                                    данных, хранящихся на странице листа индекса.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Clustering factor</emphasis></entry>
                            <entry><para>Это мера того, насколько много операций ввода-вывода будет
                                    осуществлять база данных, если бы ей пришлось читать каждую
                                    строку таблицы посредством индекса, в порядке индекса. То есть
                                    она показывает, насколько упорядочены строки в таблице по
                                    значениям индекса. Если значение близко к общему количеству
                                    страниц, значит таблица очень хорошо упорядочена. В этом случае
                                    записи индекса на одной странице листа индекса обычно указывают
                                    на строки, находящиеся в одних и тех же страницах данных. Если
                                    значение близко к общему количеству строк, значит, таблица
                                    весьма неупорядочена. В этом случае маловероятно, что записи
                                    индекса на одной странице листа индекса указывают на те же
                                    страницы данных.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">ratio</emphasis></entry>
                            <entry><para>Отношение Clustering factor к общему количеству узлов в
                                    индексе.</para></entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry><emphasis role="bold">Fill distribution</emphasis></entry>
                            <entry><para>Это гистограмма с пятью 20-процентными полосами, каждая из
                                    которых показывает количество индексных страниц, чей средний
                                    процент заполнения находится в указанном диапазоне. Процент
                                    заполнения определяется соотношением пространства каждой
                                    страницы, содержащей данные. Сумма таких чисел дает общее
                                    количество листовых страниц (leaf buckets), содержащих индексные
                                    данные.</para>
                                <para>В идеале хотелось бы, чтобы все страницы были заполнены на
                                    80-99%. Если отчет показал, что все страницы заполнены менее чем
                                    на 60%, то такой индекс является кандидатом для перестройки.
                                    Обязательно учитывайте общее количество узлов перед началом
                                    перестройки — если в индексе только небольшое количество узлов,
                                    то перестройка не поможет использованию пространства, так как
                                    может не хватить записей для фактического заполнения страниц
                                    индекса.</para></entry>
                        </row>
                    </tbody>
                </tgroup>
            </table>
        </section>

        <section>
            <title>Выбор таблиц для анализа</title>

            <para>Если вы хотите проанализировать не все пользовательские таблицы, а только из
                определённого списка таблиц, то вы можете задать его используя переключатель
                    <code>-t[able]</code>. Обратите внимание, что указание имен таблиц таким
                способом также анализирует все индексы, связанные с этими таблицами. Имена таблиц
                разделяются пробелами. </para>
            <synopsis>
gstat employee -user sysdba -t EMPLOYEE JOB COUNTRY                
            </synopsis>
            <para>Если имена таблиц были созданы с использованием регистрозависимых идентификаторов
                (заключённых в двойные кавычки), то вместо таблиц в верхнем регистре необходимо
                использовать идентификаторы в двойных кавычках в исходном регистре.</para>
            <synopsis>
gstat mymusic -t "MyMusic_Titles" "MyMusic_Artists"
            </synopsis>
        </section>

        <section>
            <title>Включение в статистику системных таблиц и индексов</title>

            <para>Обычное использование <application>gstat</application> не включает системные
                таблицы и индексы в вывод. При вызове <application>gstat</application> с ключом
                    <code>-system</code> эти таблицы и индексы включаются в анализ.</para>
            <synopsis>
gstat employee -user sysdba -system > d:\mydb_idx.txt  
            </synopsis>
        </section>

        <section>
            <title>Статистика размеров записей и версий</title>

            <para/>
        </section>
    </section>

</chapter>
