<!DOCTYPE chapter>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:id="intro" xml:lang="ru">
    <info>
        <title>Введение</title>
    </info>

    <para>СУБД Firebird появилась в 2000 году, на базе исходного кода СУБД InterBase,открытого
        компанией Borland. В течение 17-ти последующих лет разработки функциональность Firebird
        улучшалась и расширялась в отношении производительности, масштабируемости, языка SQL.</para>
    <para>Сейчас Firebird незаслуженно рассматривается как СУБД для маленьких БД, хотя есть примеры
        промышленной эксплуатации БД до 4 терабайт и с несколькими тысячами пользователей, поэтому в
        книге есть раздел о преимуществах Firebird перед другими СУБД и поддержке больших
        данных.</para>
    <para>Основное внимание в книге уделено процессу разработки приложений с использованием
        различных технологий, сред разработки и языков программирования. Помимо этого, рассмотрено
        как устанавливать Firebird на Windows, Linux, MacOS, Android и конфигурировать его.</para>
    <para>Небольшая глава этой книги посвящена основам языка SQL, небольшая – потому что полное
        руководство по языку SQL вы можете найти здесь - <link
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
            xlink:href="https://www.firebirdsql.org/en/reference-manuals/"
            >https://www.firebirdsql.org/en/reference-manuals/</link>. Также есть глава об основах
        администрирования Firebird, средствах трассировки и мониторинга, обеспечении безопасности
        ваших баз данных. В заключительной части рассказано о расширении возможностей самой СУБД
        Firebird, написании внешних функций (UDF) и новых внешних модулей UDR (внешние процедуры,
        функции и триггеры), а также других видов плагинов.</para>
    <para>В написании книги участвовали – Денис Симонов, Дмитрий Еманов (ведущий архитектор
        Firebird), Роман Симаков (ведущий разработчик СУБД RedDatabase), Алексей Ковязин и Дмитрий
        Кузьменко из компании IBSurgeon/iBase.ru</para>
    <para>Спонсором книги являются ПАО Московская Биржа и IBSurgeon / iBase.ru.</para>
    <para>За основу взяты различные статьи, размещённые на сайте ibase. ru, Руководство по языку SQL
        СУБД Firebird, ReleaseNotes для различных версий Firebird и другая доступная документация.
        Часть статей по использованию компонент и драйверов ранее была размещена на habrahabr
        (Создание приложений для СУБД Firebird с использованием различных компонент и драйверов:
        FireDac, Создание приложений для СУБД Firebird с использованием различных компонент и
        драйверов: ADO.NET Entity Framework 6).</para>

    <section xml:id="advantages">
        <info>
            <title>Преимущества Firebird</title>
        </info>

        <para>Установка. Дистрибутив Firebird имеет размер 10 мегабайт. Стандартный инсталлятор
            позволяет установить Firebird за пару минут, после чего Firebird запущен и готов к
            работе. Установку можно производить и без инсталлятора, в этом случае такая операция
            займет 20-30 секунд. Небольшое количество файлов и исходный код инсталлятора позволяет
            разработчикам создавать свои собственные дистрибутивы приложений, где Firebird сразу
            включен в комплект.</para>
        <para>Поддерживаемые платформы. Firebird работает одинаково на Windows и Linux – для
            приложений нет никакой разницы в операционной системе сервера или разрядности Firebird .
            Поддерживаются все версии Windows и около 35 дистрибутивов Linux . Для большинства Linux
            Firebird включен в репозитарий, т.е. может быть установлен автоматически.</para>
        <para>Embedded. Одной из особенностей Firebird является наличие «встраиваемой» версии,
            которая представляет собой полноценный сервер, заключенный в dll (Windows) или so (Linux). Для приложения Embedded является одновременно и клиентом Firebird к другим
            серверам, и встроенным сервером (при указании локального пути к БД). Это позволяет
            создавать однопользовательские приложения, которым не требуется отдельная установка
            Firebird как сервера.</para>
        <para>Администрирование. Для небольших баз данных не требуется специальных действий по
            администрированию. Существует масса приложений - однопользовательских и для небольших
            групп – где достаточно автоматизированного резервного копирования. Такие базы данных без
            обслуживания могут без проблем работать годами.</para>
        <para>Ресурсы оборудования. Для минимальных задач Firebird требуется не более 500 мегабайт
            памяти, таким образом сервер для рабочей группы можно организовать на обычном настольном
            компьютере. Разумеется, что для интенсивной работы ~500 пользователей с базой данных в
            ~500 гигабайт требуется оборудование мощнее, но для этого может быть достаточным сервер
            с 24 ядрами и 128 гигабайт памяти.</para>
        <para>Масштабируемость. Firebird можно использовать начиная от однопользовательских баз
            данных размером в 5 мегабайт, до систем с тысячами пользователей и терабайтными базами
            данных.</para>
        <para>Компилируемый язык PSQL. Триггеры, процедуры и view в Firebird сохраняются в базе
            данных в скомпилированном виде (псевдо-код Binary Language Representation). Это
            исключает вероятность получения ошибок синтаксиса при выполнении PSQL (в отличие от СУБД
            с интерпретируемым PSQL), и обеспечивает скорость выполнения PSQL равную скорости
            выполнения обычных запросов.</para>
        <para>SQL. Разработчики Firebird при добавлении новых конструкций языка SQL придерживаются
            стандарта. Таким образом, для изучения Firebird можно использовать любую книгу по
            стандартному SQL. При этом программист может использовать все современные конструкции
            SQL – derived tables, Common Table Expressions, execute statement, автономные
            транзакции, оконные и статистические функции, и многое другое, включая пакеты процедур и
            пользовательские функции.</para>
        <para>Многоверсионность. Ядро СУБД Firebird обеспечивает целостный просмотр и редактирование
            данных при помощи версий записей, без каких-либо блокировок. Единственным типом
            блокировки в Firebird является невозможность изменить одну запись из двух конкурирующих
            транзакций. Все остальные комбинации чтения и записи выполняются без потребления
            каких-либо ресурсов.</para>
        <para>Триггеры. Триггеры на изменение данных срабатывают для каждой записи, могут
            выполняться «до» и «после» (before и after), а также могут иметь порядковый номер для
            выполнения последовательностей обработки данных. Кроме триггеров на изменение данных
            есть триггеры на коннект/дисконнект, на старт и завершение транзакций, и на операции по
            изменению DDL.</para>
    </section>
</preface>
