<!DOCTYPE chapter>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:id="files" xml:lang="ru">
    <info>
        <title>Состав файлов сервера</title>
    </info>

    <section>
        <title>Файлы конфигурации</title>

        <simplesect>
            <title>databases.conf</title>
            <para> В этом текстовом файле можно сопоставить конкретный путь к БД и псевдоним, чтобы
                затем в прикладных кодах использовать более короткий и удобный псевдоним для
                обращения к нужной базе данных. Также здесь указываются индивидуальные настройки для
                каждой конкретной базы данных. Если под управлением сервера Firebird находится более
                1 базы данных, то рекомендуем все настройки уровня базы данных делать в этом
                файле.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>fbtrace.conf</title>
            <para>Файл с шаблоном настроек <filename>fbtrace.conf</filename> находится в корневом
                каталоге и содержит список отслеживаемых событий и указывает размещение логов
                трассировки для каждого события. Это позволяет достаточно гибко настроить параметры
                аудита различных событий для любой базы данных, при этом логирование будет
                осуществляться в отдельные файлы.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>firebird.conf</title>
            <para>Файл содержит параметры конфигурации сервера.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>plugins.conf</title>
            <para>Файл используется для настройки различных плагинов. Если в файле не указана
                конфигурация для плагина, то для него будут действовать настройки по
                умолчанию.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>udr_engine.conf</title>
            <para>Файл используется для настройки плагина UDR Engine — движок для подключения
                внешних процедур, функций и триггеров. Файл располагается в директории
                    <filename>plugins</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>fbintl.conf</title>
            <para>Файл конфигурации для библиотеки интернационализации. Файл располагается в
                директории <filename>intl</filename>.</para>
        </simplesect>
    </section>

    <section>
        <title>Инструменты администрирования и сервисы</title>

        <para>В Windows исполняемые файлы имеют расширение <filename>.exe</filename>, в других
            операционных системах могут использоваться другие расширения или вовсе не
            использоваться.</para>

        <simplesect>
            <title>fb_lock_print</title>
            <para>Эта утилита формирует статистические данные файла блокировок, который
                поддерживается в Firebird для управления последовательностью изменений базы данных
                несколькими транзакциями. Она может быть полезным инструментом анализа проблем
                взаимной блокировки.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>fbguard</title>
            <para>Исполняемый файл приложения Guardian. Он контролирует процесс сервера. Если сервер
                упал по какой-либо причине, Guardian автоматически перезапускает его.</para>

            <note>
                <para>В современных версиях Windows не требуется. Дело в том, что у служб можно
                    установить свойство автоматического перезапуска в случае падения. Однако данная
                    утилита может быть полезна, если Firebird запускается в качестве
                    приложения.</para>
            </note>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>fbsvcmgr</title>
            <para>Утилита предоставляет интерфейс командной строки для Services API, обеспечивая
                доступ к любой службе, которая реализуется в СУБД.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>fbtracemgr</title>
            <para>Утилита для работы в интерактивном режиме с трассировкой.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>firebird</title>
            <para>Исполняемый файл сервера (слушатель).</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>gbak</title>
            <para>Эта утилита предназначена для резервного копирования и восстановления баз данных.
                Она также обнаруживает разрушения базы данных, освобождает дисковое пространство,
                появившееся в результате удалений, разрешает незавершенные транзакции, позволяет
                разделять базы данных на несколько файлов. Она также используется для создания
                переносимой копии с целью восстановления вашей базы данных на другой аппаратной
                платформе.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>gfix</title>
            <para>Это набор общих вспомогательных утилит для изменения свойств баз данных,
                устранения небольших повреждений базы данных, выполнения различных задач чистки и т.
                д. Утилита также предоставляет средство администратора для отключения конкретных баз
                данных до завершения работы сервера. Она может быть использована вместе с утилитой
                gbak для восстановления некоторых типов нарушений в базе данных.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>gpre</title>
            <para>Это препроцессор, который конвертирует исходный код, написанный на некоторых
                языках и содержащий встроенный псевдокод SQL, в корректный отформатированный вызов
                функций Firebird API.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>gsec</title>
            <para>Этот инструмент поддержки списка пользователей и их паролей является интерфейсом
                командной строки для базы данных security3.fdb; он управляет записями пользователей
                на сервере.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>gsplit</title>
            <para>Это фильтр, который позволяет преодолевать ограничения на максимальный размер
                файла, существующие в некоторых операционных системах, при создании резервной копии
                очень большой базы данных. Эта утилита поставляется только для ОС Windows и, к
                сожалению, кажется она не работает. К счастью, gbak позволяет разбивать файлы
                резервной копии на несколько частей, так что gsplit не требуется. В системах ОС Unix
                существует подходящие утилиты из операционной системы, которые могут быть
                использованы вместо gsplit, если это необходимо.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>gstat</title>
            <para>Этот инструмент получения статистики. Он собирает и отображает статистические
                сведения по индексам и данным базы данных.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>instclient</title>
            <para>Назначение утилиты instclient состоит в том, что она:<itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>позволяет установить клиентскую часть Firebird одной командой;</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para> позволяет установить клиентскую часть как fbclient.dll, либо как
                            gds32.dll; </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para> позволяет проверить наличие установленной библиотеки fbclient или
                            gds32; </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para> позволяет удалить уже установленный в системе fbclient или gds32.
                        </para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>instreg</title>
            <para>Эта утилита прописывает необходимую информацию в реестр Windows, указывая
                умолчательное расположение файлов сервера.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>instsvc</title>
            <para>Утилита instsvc записывает, удаляет или меняет информацию о запуске сервера в базе
                сервисов операционной системы Windows.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>isql</title>
            <para>Интерактивный инструмент, который позволяет выполнять запросы к базе
                данных.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>nbackup</title>
            <para>Утилита позволяет создавать резервные копии и восстанавливать из резервных копий
                также, как gbak, и дополнительно позволяет создавать инкрементные копии и
                восстанавливать из них БД.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>qli</title>
            <para>Это Query Language Interpreter (интерпретатор языка запросов), интерактивный
                клиентский инструмент запросов. Он может обрабатывать операторы DDL и DML из SQL и
                GDML. Хотя уже есть isql и другие инструменты графического интерфейса сторонних
                разработчиков, qli все еще имеет значение по причине его способности осуществлять
                некоторые операции, до сих пор не реализованные в SQL Firebird. В отличие от isql,
                qli может одновременно соединяться более чем с одной базой данных и может
                симулировать обращение к нескольким базам данных в одном запросе.</para>
        </simplesect>
    </section>

    <section>
        <title>Динамические библиотеки</title>

        <para>В Windows динамические библиотеки имеют расширение <filename>.dll</filename>, в Linux
            — <filename>.so</filename>, в Mac OS — <filename>.dylib</filename>.</para>

        <simplesect>
            <title>fbclient</title>

            <para>Клиентская библиотека. Предоставляет интерфейс прикладного программирования (API)
                с функциями для подключения к сервисам, работы с базами данных и их созданию.
                Библиотека также выполняет роль y-valve для подключения и сопряжения различных
                плагинов.</para>
            <para>В Windows имеет имя <filename>fbclient.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libfbclient.so</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>ib_util</title>

            <para>Библиотека утилиты памяти.</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>ib_util.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libib_util.so</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>ICU</title>

            <para>ICU — International Components for Unicode — библиотеки поддержки юникода.</para>

            <para>В Windows используется библиотека поставляемая в комплекте Firebird, в Unix —
                используется системная библиотека. В Windows в комплекте с Firebird поставляются
                следующие файлы: <filename>icudt52l.dat</filename>,
                <filename>icudt52.dll</filename>, <filename>icuin52.dll</filename>,
                    <filename>icuuc52.dll</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>Microsoft VC++ Runtime</title>

            <para>Microsoft VC++ Runtime 2010 требуется только в Windows. Поставляется в комплекте с
                Firebird на случай, если библиотека соответствующей версии не установлена в системе.
                В комплекте Firebird под Windows входят файлы: <filename>msvcp100.dll</filename>,
                    <filename>msvcr100.dll</filename>.</para>

        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>zlib1.dll</title>

            <para>Библиотека <filename>zlib1.dll</filename> используется для сжатия сетевого трафика
                в Windows, в UNIX используется системная библиотека.</para>

        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>fbintl</title>

            <para>Библиотека для поддержки интернационализации, кодировок и порядка сортировок.
                Располагается в директории <filename>intl</filename> относительно корневой
                директории сервера.</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>fbintl.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>fbintl</filename>.</para>

        </simplesect>
    </section>

    <section>
        <title>Плагины</title>

        <para>Модули плагинов размещаются в динамических библиотеках. В Firebird для модулей
            плагинов выделена папка <filename>plugins</filename>, которая находится в корневой
            директории сервера.</para>

        <simplesect>
            <title>Engine12</title>

            <para>Поставщик (ядро) для работы с ODS 12.</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>engine12.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libEngine12.so</filename>, в MacOS —
                    <filename>libEngine12.dylib</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>fbtrace</title>

            <para>Плагин трассировки.</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>fbtrace.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libfbtrace.so</filename>, в MacOS —
                    <filename>libfbtrace.dylib</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>legacy_auth</title>

            <para>Плагин для поддержки традиционной аутентификации (использовалась в Firebird 2.5 и
                в более ранних версиях).</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>legacy_auth.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libLegacy_Auth.so</filename>, в MacOS —
                    <filename>libLegacy_Auth.dylib</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>legacy_usermanager</title>

            <para>Менеджер пользователей, который используется в традиционной аутентификации.</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>legacy_usermanager.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libLegacy_UserManager.so</filename>, в MacOS —
                    <filename>libLegacy_UserManager.dylib</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>srp</title>

            <para>Плагин аутентификации методом SRP — Secure remote Password.</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>srp.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libSrp.so</filename>, в MacOS —
                <filename>libSrp.dylib</filename>.</para>
        </simplesect>

        <simplesect>
            <title>udr_engine</title>

            <para>Внешний движок для подключения UDR написанных на компилируемых языках C, C++,
                Pascal.</para>

            <para>В Windows имеет имя <filename>udr_engine.dll</filename>, в Unix —
                    <filename>libudr_engine.so</filename>, в MacOS —
                    <filename>libudr_engine.dylib</filename>.</para>
        </simplesect>
    </section>

    <section>
        <title>Включаемые файлы</title>

        <para>В директории <filename>include</filename> расположены заголовочные C файлы с
            функциями, константами, структурами и интерфейсами API Firebird.</para>
    </section>

    <section>
        <title>Примеры</title>

        <para>В директории <filename>examples</filename> расположены примеры работы с Firebird API,
            написания плагинов, UDF и UDR.</para>
    </section>

    <section>
        <title>Документации</title>

        <para>В директории <filename>doc</filename> расположены файлы документации.</para>
    </section>

    <section>
        <title>Другие файлы</title>
        <simplesect>
            <title>security3.fdb</title>
            <para>База данных безопасности. В этой базе хранятся параметры пользователей системы,
                политики доступа, глобальные роли.</para>
        </simplesect>
        <simplesect>
            <title>firebird.log</title>
            <para>Лог-файл сервера.</para>
        </simplesect>
        <simplesect>
            <title>firebird.msg</title>
            <para>Файл с сообщениями сервера (в основном об ошибках)</para>
        </simplesect>
    </section>
</chapter>
